+++
date = '2025-12-13T16:22:58+05:00'
draft = true
title = '1.3. Доказательства неравенств по индукции'
weight = 3
+++
```katex
```

# 1.3. Доказательства неравенств по индукции

## Вступление

Если раньше мы тренировались на суммах, то теперь перейдем к оценкам. В математике часто важнее знать не точное значение величины, а её границы. Индукция здесь проявляет себя как идеальный инструмент для масштабирования этих границ.

## Теорема «Неравенство Бернулли»

### Формулировка
При $\forall h\in\mathbb{R},\ h\geq-1$ и $\forall n\in\mathbb{N}$:
$$
(1+h)^n\geq 1+nh
$$

### Доказательство

**Базис индукции**:
> Возьмем $n = 0$. При $n=0$ получаем, что $1\geq1$. То есть базис непоколебим.

**Шаг индукции**
> Предположим, что для $n$ неравенство верно. Умножим обе стороны на $(1+h)$:
> 
> $$
> (1+h)^n \cdot (1+h) \geq (1+nh) \cdot (1+h)
> $$
> 
> Раскроем скобки в правой части:
> 
> $$(1+h)^{n+1} \geq 1 + h + nh + nh^2 = 1 + (n+1)h + nh^2$$
> 
> Слагаемое $nh^2$ всегда неотрицательно. Если мы его уберем, правая часть станет только меньше (или не изменится):
> 
> $$1 + (n+1)h + nh^2 \geq 1 + (n+1)h$$
> 
> Следовательно $(1+h)^{n+1} \geq 1 + (n+1)h$. Шаг доказан.

**Итого:** базис и шаг индукции доказаны $\implies$ **теорема доказана**.

## Теорема «Неравенство о среднем арифметическом и геометрическом»

### Введение
Математики выделяют два основных способа найти «середину» между числами:

- **Среднее арифметическое**:
	$$
	A_n = \frac{a_{1}+a_{2}+\dots+a_{n}}{n}
	$$
- **Среднее геометрическое**:
	$$
	G_n = \sqrt[n]{ a_{1}a_{2}*...*a_{n} }
	$$

### Формулировка
Среднее геометрическое набора положительных чисел никогда не превышает их среднего арифметического:

То есть для $\forall a_{i}>0$:

$$
\sqrt[n]{ a_{1}a_{2}*...*a_{n} }\leq\frac{a_{1}+a_{2}+\dots+a_{n}}{n}
$$

### Доказательство

Доказывать это неравенство «в лоб» тяжело.

Для упрощения жизни, из неравенства заметим, что если произведение $n$ чисел равно $1$, то их сумма должна быть не меньше $n$.

Докажем это утверждение через индукцию.

Воспользуемся доказательством индукцией.

**Базис индукции**
> Возьмем $n = 1$. Если $a_1 = 1$, то его сумма (само число) $\geq 1$. Очевидно базис верен.

**Шаг индукции**
> Пусть для $n$ чисел с произведением $1$ их сумма $\geq n$. Рассмотрим $n+1$ число, где $a_1 a_2 \dots a_n a_{n+1} = 1$.
> - Если все числа равны $1$, то их сумма $n+1$, и всё доказано.
> - Если есть числа не равные $1$, то обязательно найдется хотя бы одно число больше единицы ($a_1 > 1$) и хотя бы одно меньше единицы ($a_2 < 1$).
> 
> Для доказательства 2-го случая заменим пару $(a_1, a_2)$ одним числом $x = a_1 a_2$. Теперь у нас есть набор из $n$ чисел: $x, a_3, \dots, a_{n+1}$. Их произведение равно $1$, а сумма $\geq n$:
> 
> $$x + a_3 + \dots + a_{n+1} \geq n\iff(a_1 a_2) + a_3 + \dots + a_{n+1} \geq n$$
> 
> Теперь сравним сумму нашего исходного набора ($S_{n+1}$) с этой «новой» суммой:
> 
> $$S_{n+1} = a_1 + a_2 + a_3 + \dots + a_{n+1}$$
> 
> Вычтем из неё результат нашего предположения:
> 
> $$S_{n+1} - n \geq (a_1 + a_2 + a_3 + \dots + a_{n+1}) - (a_1 a_2 + a_3 + \dots + a_{n+1}) = a_1 + a_2 - a_1 a_2$$
> 
> Нам нужно понять, как $a_1 + a_2 - a_1 a_2$ соотносится с единицей. Воспользуемся разложением на множители:
> $$a_1 + a_2 - a_1 a_2 - 1 = (1 - a_1)(a_2 - 1)$$
> 
> Так как $a_1 > 1$ (первая скобка отрицательна) и $a_2 < 1$ (вторая скобка отрицательна), их произведение **положительно**.
> 
> Значит: $a_1 + a_2 - a_1 a_2 > 1$. Следовательно: $S_{n+1} \geq n + 1$.

**Итого:** базис и шаг индукции доказаны $\implies$ **теорема доказана**.