+++
date = '2025-12-13T15:03:34+05:00'
draft = true
title = '1.2. Применение индукции'
weight = 2
+++
```katex
```

# 1.2. Применение индукции

## Теорема 1

### Формулировка

Для $\forall n\in\mathbb{N},\ n\geq 4$:
$$
2^n\geq n^2
$$

### Доказательство

Докажем эту теорему с использованием индукции.

**Базис индукции**:
> Возьмем $n = 4$. Проверяем крайнюю точку: $2^4 = 16$ и $4^2 = 16$. Условие $16 \geq 16$ выполняется. Базис установлен.

**Шаг индукции**
> Предположим, что $2^n \geq n^2$. Нам нужно доказать, что $2^{n+1} \geq (n+1)^2$. Взглянем на рост этих выражений при переходе от $n$ к $n+1$. 
> 
> Левая часть всегда удваивается: $2^{n+1} = 2 \cdot 2^n$
> 
> Правая же часть растет в 
> 
> $$\left(\frac{n+1}{n}\right)^2 = \left(1 + \frac{1}{n}\right)^2$$ 
> 
> раз. Заметим, что при $n \geq 4$ этот коэффициент не превышает $\left(1 + \frac{1}{4}\right)^2 = 1.5625$, что явно меньше $2$.
> 
> Следовательно, левая часть растет быстрее правой. Формально:
> 
> $$
> 2^{n+1} = 2 \cdot 2^n \geq 2 \cdot n^2
> $$
> 
> Из этого следует, что
> 
> $$
> 2^{n+1}=2^{n}*2\geq n^{2}*2\geq n^{2}*1.5625\geq n^{2} \left( 1+\frac{1}{n} \right)^2=(n+1)^{2}
> $$

**Итого:** базис и шаг индукции доказаны $\implies$ **теорема доказана**.

## Задание 1
### Формулировка
Доказать, что 
$$
1+\frac{1}{2^2}+\frac{1}{3^2}+\dots+\frac{1}{100^2}<2
$$

### Доказательство

Напрямую индукция здесь «стопорится»: если мы просто заменим $100$ на $n$, то при переходе к $n+1$ мы добавляем положительное число, и оценка «меньше 2» становится слишком грубой, чтобы её доказать.

**Трюк:** мы докажем **более сильное утверждение**:

$$A'_n: 1 + \frac{1}{2^2} + \dots + \frac{1}{n^2} \leq 2 - \frac{1}{n}$$

Теперь рассуждаем по индукции.

**Базис индукции**:
> Возьмем $n = 1$. 
> 
> $$1 \leq 2 - \frac{1}{1} \implies 1 \leq 1$$
> 
> Базис верен.

**Шаг индукции**
> Пусть для $n$ утверждение $A'_n$ верно. Добавим к обеим частям $\frac{1}{(n+1)^2}$:
> 
> $$1 + \dots + \frac{1}{n^2} + \frac{1}{(n+1)^2} \leq 2 - \frac{1}{n} + \frac{1}{(n+1)^2}$$
> 
> Чтобы завершить шаг, нам нужно показать, что правая часть не превышает $2 - \frac{1}{n+1}$. Проверим это:
> 
> $$2 - \frac{1}{n} + \frac{1}{(n+1)^2} \leq 2 - \frac{1}{n+1} \iff \frac{1}{n+1} - \frac{1}{n} + \frac{1}{(n+1)^2} \leq 0$$
> 
> Приведя к общему знаменателю, получим:
> $$\frac{n(n+1) - (n+1)^2 + n}{n(n+1)^2} = \frac{-1}{n(n+1)^2} < 0$$
> 
> Неравенство выполняется. Шаг доказан. Раз это верно для любого $n$, то верно и для $n=100$.

**Итого:** базис и шаг индукции доказаны $\implies$ **теорема доказана**.

## Задание 2
### Формулировка
Доказать, что любую сумму $S \geq 8$ копеек можно набрать монетами в $3$ и $5$ копеек.

### Доказательство

Докажем эту с использованием индукции.

**Базис индукции**:
> Возьмем $S = 8$.  Сумму можно выразить через одну монету $3$ копейки и одну монету $5$ копеек. То есть базис индукции верен.

**Шаг индукции**:
> Предположим, сумма $n$ уже представлена как $n = 3a + 5b$. Как нам получить $n+1$? Здесь есть два сценария:
> 
> - У нас есть хотя бы одна монета в 5 копеек ($b \geq 1$).Мы заменяем её на две монеты по 3 копейки. Сумма меняется на $-5 + 6 = 1$
> - Монет по 5 копеек нет ($b=0$), значит, вся сумма набрана только **тройками**. Так как $n \geq 8$, их должно быть минимум три ($3 \cdot 3 = 9$). Мы заменяем три монеты по **3 копейки** на две монеты по **5 копеек**. Сумма меняется на $-9 + 10 = 1$
>   
> В обоих случаях мы смогли из суммы $n$ сконструировать $n+1$.

**Итого:** базис и шаг индукции доказаны $\implies$ **теорема доказана**.